%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.

Целью данного диссертационного исследования было создание инструмента, который бы гарантировал совместимость функций в serverless-платформе на всех этапах создания и поддержки разрабатываемой системы. Заявленная цель была достигнута.

\textbf{Итоги выполненного исследования} В пределах данной работы были изучены предметные области микросервисных архитектур и serverless решений. Были рассмотрены основные характеристики указанных парадигм разработки распределённых веб-приложений, существующие инструменты, используемые прикладными программистами. Основное внимание уделено средствам для обеспечения совместимости взаимодействующих компонентов (микросервисов и облачных функций). На основе рассмотрения и анализа существующих решений для достижения типобезопасности системы микросервисов, были предложены 3 подхода к достижению цели. Было разработано и протестировано 3 прототипа, реализующих подходы, в том числе язык композиции сервисов Anzer. По результатом опытной эксплуатации трёх прототипов, был сделан вывод о целесообразности изменения предметной области и доработки языка для использования вместе с FaaS системами.

Предметно-ориентированный язык Anzer был доработан. Соответствующее программное обеспечение было также доработано для взаимодействия с FaaS платформой Apache OpenWhisk и получило возможность собирать и разворачивать облачные функции. Право существования языка композиции функций Anzer подтвердилось опытной эксплуатацией.

Основные результаты диссертации заключаются в следующем:

\begin{enumerate}
  \item Произведён обзор существующих решений, направленных на описание взаимодействия компонентов микросервисной архитектуры и serverless систем. Обнаружено, что не существует решения, которое бы гарантировало совместимость компонентов до начала их работы.
  \item Разработано три подхода для достижения заявленной цели применительно к микросервисной архитектуре. Описанные подходы имеют недостатки, затрудняющие их внедрение и эксплуатацию, в связи с чем исследование было сфокусировано на проработку типобезопасной композиции облачных функций в FaaS платформе в виде схемы их хореографии.
  \item Разработан предметно-ориентированный язык, позволяющий в простой форме описать существующие функции, семантику их взаимодействия, обработку ошибок и типы передаваемых данных. Сформулирована система типов языка.
  \item Разработан комплекс программного обеспечения (платформа), включающий интерпретатор предложенного языка, пользовательское программное обеспечение и платформу, поддерживающую целевой язык программирования Golang и FaaS платформу OpenWhisk. Созданная платформа позволяет упростить процесс разработки систем на основе serverless решений, обезопасить систему от ошибок, связанных с несоответствием ожидаемых и фактических данных. Использование предлагаемого решения не уменьшает быстродействие систем, созданных с применением serverless-технологии. Кроме того, представленный комплекс, вместе с предложенным языком является универсальным, не ориентированным на конкретную FaaS платформу.
  \item Разработанный проект использован при создании одной из подсистем проекта ``Юла'' (проект компании ``Mail.ru Group'').
  \item Внедрение разработанного решения показало исключение ошибок системы, произошедших из-за недостаточного контроля совместимости типов данных аргументов и результатов функций.
\end{enumerate}

\textbf{Рекомендации по применению результатов работы} По использованию полученных результатов диссертационной работы можно предложить следующие рекомендации:

\begin{enumerate}
  \item Предложенные в работе язык Anzer и программную платформу рекомендуется применять в качестве инструмента для создания конвейерных систем преобразования данных, работающих в FaaS-платформах. Объединение облачных функций в последовательности может быть полезно в сфере IoT, для обработки больших объёмов данных и в других областях. 
  \item Использование языка и платформы Anzer не является рекомендуемым при разработке систем, не использующих возможности объединения функций в последовательности.
  \item В системах, описанных в работе, используется FaaS-платформа Apache OpenWhisk. В случае, если нет необходимости в поддержке облачной платформы в рамках собственной инфраструктуры, рекомендуется использовать коммерческую платформу IBM CloudFunctions, интерфейс и формат функций которой совместим с Apache OpenWhisk.
\end{enumerate}

\textbf{Перспективы дальнейшей разработки темы.} В ходе проведения исследования было выявлено несколько моментов, нуждающихся в дополнительной проработке вне рамок текущей работы. Основные перечислены ниже.

\begin{enumerate}
    \item Предполагается, что ныне отсутствующая поддержка других популярных языков программирования (например, TypeScript, Java, PHP) является важной частью дальнейшего развития проекта. 
    \item Видится полезной возможность выбора функции для композиции на основе фактически переданного типа данных. В текущей реализации, предусмотрена возможность использования только типа \texttt{Either A B}. Разработчику необходимо либо реализовать функцию, принимающую тип \texttt{Either A B}, либо использовать монаду исключений. Для полноценного использования необходимо реализовать конструкцию сопоставления с шаблоном, которая была описана в параграфе~4.3.2.
    \item Предложенное решение никаким образом не предусматривает кэширование результатов сборки функций и версионирование используемых функций. Способы реализации кэширования и версионирования описаны описаны в параграфе~4.3.1.
\end{enumerate}

В итоге исследования было разработано решение, направленное на обеспечение гарантии совместимости облачных функций с возможностью описания схемы их взаимодействия. Таким образом, можно утверждать, что заявленная цель достигнута применительно к парадигме бессерверных вычислений.

